# **1️⃣ DevOps Basics (20 Q\&A)**

1. **Q:** What is DevOps?
   **A:** DevOps is a set of practices that combines **software development (Dev)** and **IT operations (Ops)** to shorten the development lifecycle and deliver high-quality software continuously.

2. **Q:** Why do we need DevOps?
   **A:** To improve collaboration between development and operations, automate processes, release software faster, and reduce errors in production.

3. **Q:** Difference between Agile and DevOps?
   **A:** Agile focuses on iterative development, while DevOps focuses on **continuous delivery, deployment, and operations**.

4. **Q:** What are the benefits of DevOps?
   **A:** Faster delivery, better collaboration, automated testing, improved reliability, and reduced downtime.

5. **Q:** How does DevOps improve software quality?
   **A:** Through continuous integration, automated testing, monitoring, and feedback loops.

6. **Q:** Explain CI/CD in DevOps.
   **A:** CI (Continuous Integration) merges code frequently with automated builds/tests. CD (Continuous Delivery/Deployment) deploys code automatically to environments.

7. **Q:** What is infrastructure as code (IaC)?
   **A:** Managing infrastructure using code/scripts (like Terraform or CloudFormation) instead of manual configuration.

8. **Q:** What is the role of automation in DevOps?
   **A:** To reduce human errors, speed up deployments, and maintain consistency.

9. **Q:** What is a DevOps pipeline?
   **A:** A set of automated steps for building, testing, and deploying code from development to production.

10. **Q:** What is version control, and why is it important in DevOps?
    **A:** Version control (like Git) tracks code changes, allows collaboration, and enables rollback if needed.

11. **Q:** Difference between Continuous Delivery and Continuous Deployment?
    **A:** Continuous Delivery ensures code is **ready to deploy**; Continuous Deployment automatically deploys to production.

12. **Q:** What are DevOps metrics?
    **A:** Metrics like deployment frequency, lead time, mean time to recovery (MTTR), and change failure rate.

13. **Q:** What is configuration management in DevOps?
    **A:** Tools like Ansible, Puppet, or Chef manage system configurations automatically.

14. **Q:** What is a rollback in DevOps?
    **A:** Reverting to a previous stable version when deployment fails.

15. **Q:** Scenario: Your deployment fails in production. What do you do?
    **A:** Trigger rollback using CI/CD pipeline, analyze logs, fix the issue, and redeploy.

16. **Q:** Scenario: Two developers push conflicting code. How do you resolve?
    **A:** Use Git merge/rebase, resolve conflicts locally, run automated tests, and then merge.

17. **Q:** Scenario: You want faster feedback for code changes. How?
    **A:** Implement CI/CD with automated builds, tests, and notifications.

18. **Q:** Scenario: Manual deployments take hours. Solution?
    **A:** Automate deployments using Jenkins, GitHub Actions, or AWS CodePipeline.

19. **Q:** Scenario: Environment differences cause failures. How to prevent?
    **A:** Use IaC and containerization (Docker) for consistent environments.

20. **Q:** Scenario: Your application has high downtime during releases. Solution?
    **A:** Implement blue/green or canary deployments to reduce downtime.

---

## **2️⃣ Version Control & Git Scenarios (20 Q\&A)**

21. **Q:** What is Git?
    **A:** Git is a distributed version control system used to track code changes and collaborate with teams.

22. **Q:** What is GitHub?
    **A:** GitHub is a cloud-based platform for hosting Git repositories, collaboration, and CI/CD integration.

23. **Q:** Scenario: You accidentally committed sensitive info. Solution?
    **A:** Remove the commit using `git rebase` or `git filter-branch`, rotate secrets, and add `.gitignore`.

24. **Q:** How to resolve merge conflicts?
    **A:** Manually edit conflicting files, mark as resolved (`git add`), and commit.

25. **Q:** How to roll back a feature pushed to main branch?
    **A:** Use `git revert` to create a reverse commit without rewriting history.

26. **Q:** How to synchronize forked repo with upstream?
    **A:** Add upstream remote, fetch updates, and merge/rebase.

27. **Q:** Scenario: Team wants multiple developers to work on same branch. How?
    **A:** Use feature branches, pull requests, and code reviews.

28. **Q:** How to view commit history of a file?
    **A:** `git log -- <file>`

29. **Q:** How to restore a deleted branch?
    **A:** Use `git reflog` to find last commit and recreate the branch.

30. **Q:** How to squash commits before merging?
    **A:** Use interactive rebase: `git rebase -i <commit>`.

31. **Q:** How to prevent force push to main branch?
    **A:** Enable branch protection in GitHub.

32. **Q:** How to ignore files in Git?
    **A:** Add them to `.gitignore`.

33. **Q:** Scenario: Need to rollback multiple commits. How?
    **A:** Use `git revert <commit1> <commit2>` for safe rollback.

34. **Q:** Scenario: Multiple developers pushed conflicting code. How?
    **A:** Merge branches locally, resolve conflicts, run tests, then push.

35. **Q:** How to create a new branch?
    **A:** `git checkout -b <branch-name>`

36. **Q:** Scenario: Need to track changes line-by-line.
    **A:** Use `git blame <file>`.

37. **Q:** Scenario: Update your branch with main without merge commit.
    **A:** `git fetch` and `git rebase main`.

38. **Q:** Scenario: Large binary files causing repo size issues.
    **A:** Use Git LFS (Large File Storage).

39. **Q:** Scenario: Want to see differences between branches.
    **A:** `git diff branch1..branch2`

40. **Q:** Scenario: Need to roll back a specific file to previous version.
    **A:** `git checkout <commit> -- <file>`

---

## **3️⃣ CI/CD & Jenkins Scenarios (20 Q\&A)**

41. **Q:** What is Jenkins?
    **A:** Jenkins is an open-source automation server for building, testing, and deploying code.

42. **Q:** Scenario: Jenkins build fails after dependency updates. Solution?
    **A:** Check logs, fix dependency versions, or update build scripts.

43. **Q:** How to trigger Jenkins build automatically on code push?
    **A:** Configure webhook in GitHub and Git plugin.

44. **Q:** Scenario: You want zero downtime deployment. How?
    **A:** Implement blue/green or rolling deployments.

45. **Q:** How to manage credentials in Jenkins?
    **A:** Use Jenkins Credentials plugin to securely store secrets.

46. **Q:** Scenario: Jenkins job fails. What steps?
    **A:** Check logs, fix errors, rerun job, and notify team.

47. **Q:** How to parallelize multiple builds in Jenkins?
    **A:** Use pipeline parallel stages.

48. **Q:** How to run integration tests automatically?
    **A:** Include test stage in pipeline, fail build if tests fail.

49. **Q:** Scenario: Notify team of build failures.
    **A:** Integrate Jenkins with email, Slack, or Teams notifications.

50. **Q:** How to deploy Docker containers using Jenkins?
    **A:** Use Docker plugin or shell scripts in pipeline stages.

51. **Q:** Scenario: Need nightly builds.
    **A:** Configure “Build periodically” with cron syntax in Jenkins.

52. **Q:** Scenario: Pipeline needs rollback on failure.
    **A:** Keep previous artifact versions and redeploy automatically.

53. **Q:** Scenario: Jenkins build requires environment variables.
    **A:** Use pipeline environment block or Jenkins credentials.

54. **Q:** Scenario: Large build jobs taking too long.
    **A:** Split jobs, use distributed builds, or optimize build scripts.

55. **Q:** How to ensure consistent build environment?
    **A:** Use Docker containers as build agents.

56. **Q:** Scenario: Need multiple deployment environments.
    **A:** Define separate stages for dev, test, and prod in pipeline.

57. **Q:** How to integrate SonarQube in Jenkins?
    **A:** Add SonarQube plugin, configure analysis in pipeline stages.

58. **Q:** Scenario: Jenkins fails due to IAM issues on AWS.
    **A:** Attach proper IAM role or credentials with necessary permissions.

59. **Q:** Scenario: Rollback Lambda function in Jenkins.
    **A:** Use Lambda versions and deploy previous stable version.

60. **Q:** Scenario: Need CI/CD for multiple microservices.
    **A:** Use separate pipelines per service or parallel stages.


## **4️⃣ Docker & Containerization Scenarios (20 Q\&A)**

61. **Q:** What is Docker and why is it used in DevOps?
    **A:** Docker is a container platform that packages applications and dependencies together for consistent environments across dev, test, and production.

62. **Q:** Scenario: Your application works on dev machine but not on production. Solution?
    **A:** Use Docker to containerize the application, ensuring the environment is consistent everywhere.

63. **Q:** Scenario: Need multiple apps running on the same server.
    **A:** Use Docker containers with separate images and port mappings.

64. **Q:** How to persist data in Docker containers?
    **A:** Use Docker volumes or bind mounts.

65. **Q:** Scenario: Container keeps restarting. What do you do?
    **A:** Check container logs (`docker logs`), inspect health checks, and fix the issue.

66. **Q:** How to build a Docker image from a Dockerfile?
    **A:** `docker build -t image_name .`

67. **Q:** Scenario: Share your Docker image with the team.
    **A:** Push the image to Docker Hub, ECR, or private registry.

68. **Q:** Scenario: Application uses multiple containers.
    **A:** Use Docker Compose to define and run multi-container applications.

69. **Q:** How to limit resources for a Docker container?
    **A:** Use `--memory` and `--cpus` options when running the container.

70. **Q:** Scenario: Update an application without downtime.
    **A:** Deploy a new container version and use load balancer to switch traffic (rolling update).

71. **Q:** How to monitor Docker container performance?
    **A:** Use `docker stats` or integrate with Prometheus/Grafana.

72. **Q:** Scenario: Container fails due to missing environment variables.
    **A:** Pass environment variables using `-e` flag or `.env` file.

73. **Q:** How to remove unused Docker images and containers?
    **A:** `docker system prune -a`

74. **Q:** Scenario: Need container networking across multiple hosts.
    **A:** Use Docker Swarm or Kubernetes.

75. **Q:** How to debug a running container?
    **A:** Use `docker exec -it <container> /bin/bash` or check logs.

76. **Q:** Scenario: Containerized app needs secret credentials.
    **A:** Use Docker secrets or environment variables from a secure store.

77. **Q:** How to reduce Docker image size?
    **A:** Use minimal base images and multi-stage builds.

78. **Q:** Scenario: Need to schedule container tasks automatically.
    **A:** Use Kubernetes CronJobs or Docker Swarm scheduled tasks.

79. **Q:** How to handle container scaling?
    **A:** Use Kubernetes deployments with replicas or Docker Swarm scaling.

80. **Q:** Scenario: Multiple containers communicate internally.
    **A:** Use Docker networks or Kubernetes services for internal communication.

---

## **5️⃣ Kubernetes / Orchestration Scenarios (20 Q\&A)**

81. **Q:** What is Kubernetes?
    **A:** Kubernetes is a container orchestration platform for deploying, scaling, and managing containerized applications.

82. **Q:** Scenario: Deploy multiple replicas of an app.
    **A:** Use a Deployment with `replicas` set in Kubernetes YAML.

83. **Q:** Scenario: Pods failing repeatedly. How to debug?
    **A:** Check pod logs (`kubectl logs`), events (`kubectl describe`), and resource quotas.

84. **Q:** How to expose your app to the internet?
    **A:** Use a Service of type LoadBalancer or Ingress resource.

85. **Q:** Scenario: Application crashes under load. Solution?
    **A:** Use Horizontal Pod Autoscaler (HPA) to scale pods automatically.

86. **Q:** How to store persistent data for pods?
    **A:** Use PersistentVolume (PV) and PersistentVolumeClaim (PVC).

87. **Q:** Scenario: Deploy different app versions safely.
    **A:** Use rolling updates with Deployments or canary deployments.

88. **Q:** How to limit resources for pods?
    **A:** Define `resources.requests` and `resources.limits` in pod YAML.

89. **Q:** Scenario: Need secure communication between pods.
    **A:** Use NetworkPolicies and TLS secrets.

90. **Q:** How to restart a pod manually?
    **A:** `kubectl delete pod <pod-name>` and Deployment will recreate it.

91. **Q:** Scenario: Multiple microservices communicate.
    **A:** Use Services and DNS-based discovery within Kubernetes.

92. **Q:** How to monitor cluster performance?
    **A:** Use Prometheus, Grafana, and Kubernetes metrics server.

93. **Q:** Scenario: Rollback a bad deployment.
    **A:** `kubectl rollout undo deployment <deployment-name>`

94. **Q:** How to manage secrets in Kubernetes?
    **A:** Use Kubernetes Secrets or integrate with AWS Secrets Manager.

95. **Q:** Scenario: Schedule batch jobs.
    **A:** Use Kubernetes CronJobs.

96. **Q:** How to update config without redeploying pods?
    **A:** Use ConfigMaps and mount them as volumes.

97. **Q:** Scenario: High availability across nodes.
    **A:** Deploy pods across multiple nodes and AZs with anti-affinity rules.

98. **Q:** Scenario: Cluster uses too many resources.
    **A:** Enable autoscaling for nodes and pods.

99. **Q:** How to debug failed services?
    **A:** Check events, pod logs, and describe resources.

100. **Q:** Scenario: Need CI/CD integration with Kubernetes.
     **A:** Use Jenkins, GitHub Actions, or GitLab CI to deploy containers via kubectl or Helm.

## **6️⃣ Terraform / Infrastructure as Code (20 Q\&A)**

101. **Q:** What is Terraform?
     **A:** Terraform is an IaC tool to provision and manage cloud infrastructure using code.

102. **Q:** Scenario: Automate creating EC2 instances.
     **A:** Write Terraform script defining AWS provider, resources (EC2), and run `terraform apply`.

103. **Q:** Scenario: Update security groups automatically.
     **A:** Modify Terraform script and run `terraform apply`.

104. **Q:** How to manage multiple environments?
     **A:** Use Terraform workspaces or separate state files.

105. **Q:** Scenario: Avoid manual errors in infra.
     **A:** Use Terraform to define infrastructure as code, version control scripts.

106. **Q:** How to store sensitive variables?
     **A:** Use Terraform variable files (`.tfvars`) or integrate with AWS Secrets Manager.

107. **Q:** Scenario: Rollback infrastructure changes.
     **A:** Use `terraform destroy` or revert state files to previous version.

108. **Q:** How to provision multiple resources efficiently?
     **A:** Use loops (`count` or `for_each`) in Terraform.

109. **Q:** Scenario: Avoid drift between cloud and code.
     **A:** Regularly run `terraform plan` to detect differences.

110. **Q:** How to share Terraform modules across projects?
     **A:** Use Terraform modules stored in GitHub, private registry, or Terraform Registry.

111. **Q:** Scenario: Need consistent infra across regions.
     **A:** Parameterize region in Terraform scripts.

112. **Q:** How to manage dependencies between resources?
     **A:** Terraform automatically handles dependencies, or use `depends_on`.

113. **Q:** Scenario: Security groups need frequent updates.
     **A:** Manage via Terraform and version control for auditing.

114. **Q:** How to import existing AWS resources?
     **A:** Use `terraform import <resource> <id>`.

115. **Q:** Scenario: Multi-cloud infrastructure.
     **A:** Configure multiple providers (AWS, Azure) in Terraform.

116. **Q:** Scenario: Need to automate RDS provisioning.
     **A:** Use Terraform AWS RDS resource with parameters.

117. **Q:** How to validate Terraform scripts?
     **A:** Run `terraform validate` and `terraform plan`.

118. **Q:** Scenario: Prevent accidental resource deletion.
     **A:** Use `lifecycle.prevent_destroy` in Terraform resource.

119. **Q:** How to manage Terraform state securely?
     **A:** Store remote state in S3 with encryption and versioning.

120. **Q:** Scenario: Track infrastructure changes over time.
     **A:** Version control Terraform scripts and use state snapshots.

## **7️⃣ Ansible / Configuration Management (20 Q\&A)**

121. **Q:** What is Ansible?
     **A:** Ansible is an open-source automation tool for configuration management, application deployment, and task automation using YAML playbooks.

122. **Q:** Scenario: You need to configure multiple servers consistently.
     **A:** Write an Ansible playbook and run it against all servers using an inventory file.

123. **Q:** Scenario: Install packages on multiple servers.
     **A:** Use `yum` or `apt` module in Ansible playbook with hosts defined in inventory.

124. **Q:** How to manage sensitive data in Ansible?
     **A:** Use Ansible Vault to encrypt passwords or secrets.

125. **Q:** Scenario: Restart a service on multiple servers.
     **A:** Use `service` or `systemd` module in playbook.

126. **Q:** How to run ad-hoc commands using Ansible?
     **A:** `ansible all -m shell -a "uptime"` runs command on all hosts.

127. **Q:** Scenario: Ensure idempotent configuration.
     **A:** Ansible modules are idempotent; running a playbook repeatedly keeps the system in desired state.

128. **Q:** Scenario: Deploy a web application using Ansible.
     **A:** Write playbook to install dependencies, copy application code, and start services.

129. **Q:** How to group servers in Ansible?
     **A:** Use inventory file groups like `[webservers]` or `[dbservers]`.

130. **Q:** Scenario: Rollback configuration changes.
     **A:** Keep previous playbooks or versions of configuration and apply rollback playbook.

131. **Q:** How to handle dynamic inventory?
     **A:** Use cloud plugins (AWS EC2) to dynamically fetch hosts.

132. **Q:** Scenario: Only run tasks on specific servers.
     **A:** Use `--limit` flag or inventory groups.

133. **Q:** How to debug playbooks?
     **A:** Use `-v` or `-vvv` flags for verbose output.

134. **Q:** Scenario: Ensure service is always running.
     **A:** Use `systemd` module with `state: started` and `enabled: true`.

135. **Q:** Scenario: Deploy multiple configurations sequentially.
     **A:** Use roles and task order in playbooks.

136. **Q:** How to reuse playbooks for multiple projects?
     **A:** Use roles, variables, and templates.

137. **Q:** Scenario: Install software only if not present.
     **A:** Ansible modules handle this idempotently by default.

138. **Q:** Scenario: Notify team after playbook runs.
     **A:** Use Ansible callback plugins or integrate with Slack/email notifications.

139. **Q:** Scenario: Manage configuration files dynamically.
     **A:** Use Jinja2 templates with variables in playbooks.

140. **Q:** How to test Ansible playbooks before production?
     **A:** Use staging environment or Ansible dry-run with `--check`.

---

## **8️⃣ AWS Cloud Services Scenarios (20 Q\&A)**

141. **Q:** Scenario: Need to store 10TB of infrequently accessed data.
     **A:** Use S3 Glacier or Deep Archive for cost-efficient storage.

142. **Q:** Scenario: EC2 instance needs secure S3 access in private subnet.
     **A:** Use an IAM role with proper permissions and S3 VPC Endpoint.

143. **Q:** Scenario: High availability database.
     **A:** Use RDS Multi-AZ deployment.

144. **Q:** Scenario: Reduce EC2 cost for intermittent workloads.
     **A:** Use Spot instances or Lambda functions.

145. **Q:** Scenario: Need auto-scaling web application.
     **A:** Configure Auto Scaling Group with Launch Template and ALB.

146. **Q:** Scenario: Deploy a containerized app on AWS.
     **A:** Use ECS/EKS with Fargate or EC2 instances.

147. **Q:** Scenario: Monitor CPU, memory, and disk metrics.
     **A:** Use CloudWatch metrics and alarms.

148. **Q:** Scenario: Secure S3 bucket with restricted access.
     **A:** Block public access, use IAM policies, enable encryption.

149. **Q:** Scenario: Migrate on-premises app to AWS.
     **A:** Use AWS Migration Hub, CloudEndure, or DataSync.

150. **Q:** Scenario: Store sensitive credentials securely.
     **A:** Use AWS Secrets Manager or Parameter Store.

151. **Q:** Scenario: Need event-driven serverless processing.
     **A:** Use AWS Lambda triggered by S3 events, DynamoDB streams, or CloudWatch Events.

152. **Q:** Scenario: Route users to nearest server for low latency.
     **A:** Use CloudFront CDN or Route53 latency-based routing.

153. **Q:** Scenario: Track all API calls and changes in AWS account.
     **A:** Enable AWS CloudTrail.

154. **Q:** Scenario: Need cost optimization for EC2 instances.
     **A:** Use Right Sizing, Reserved Instances, Spot instances, and Auto Scaling.

155. **Q:** Scenario: Database backup automation.
     **A:** Enable automated snapshots for RDS or use AWS Backup.

156. **Q:** Scenario: Multi-region application deployment.
     **A:** Use Route53 for DNS routing and deploy resources in multiple regions.

157. **Q:** Scenario: Reduce latency for global users.
     **A:** Use S3 + CloudFront for static content delivery.

158. **Q:** Scenario: Track and audit compliance for resources.
     **A:** Use AWS Config rules and Trusted Advisor.

159. **Q:** Scenario: ECS container crash recovery.
     **A:** Configure ECS service with desired count and health checks.

160. **Q:** Scenario: Encrypt data at rest and in transit.
     **A:** Enable SSE for S3, use KMS keys, and enable HTTPS/TLS.

---

## **9️⃣ Monitoring, Logging & Security (20 Q\&A)**

161. **Q:** Scenario: Monitor application health in production.
     **A:** Use CloudWatch metrics, alarms, and dashboards.

162. **Q:** Scenario: Logs are scattered across servers.
     **A:** Centralize using CloudWatch Logs or ELK stack.

163. **Q:** Scenario: Need alert on high CPU usage.
     **A:** Configure CloudWatch alarm with SNS notifications.

164. **Q:** Scenario: Track failed login attempts.
     **A:** Enable CloudTrail and GuardDuty for security monitoring.

165. **Q:** Scenario: Application downtime occurs.
     **A:** Set up Health Checks and Auto Scaling to recover automatically.

166. **Q:** Scenario: Audit user access to AWS resources.
     **A:** Use AWS CloudTrail and IAM Access Analyzer.

167. **Q:** Scenario: Encrypt sensitive logs.
     **A:** Enable SSE in CloudWatch Logs or S3 buckets.

168. **Q:** Scenario: Detect unauthorized API calls.
     **A:** Enable GuardDuty and CloudTrail monitoring.

169. **Q:** Scenario: Need real-time metrics visualization.
     **A:** Use CloudWatch dashboards or Grafana.

170. **Q:** Scenario: Need high availability logging system.
     **A:** Use centralized logging with multi-AZ S3 storage or ELK cluster.

171. **Q:** Scenario: Application error tracking.
     **A:** Use CloudWatch Alarms, X-Ray, or application logs.

172. **Q:** Scenario: Track cost optimization.
     **A:** Use AWS Cost Explorer and Trusted Advisor.

173. **Q:** Scenario: Multi-account monitoring.
     **A:** Use AWS Organizations and CloudWatch cross-account monitoring.

174. **Q:** Scenario: Rotate IAM credentials regularly.
     **A:** Enable automated rotation via IAM policies or Secrets Manager.

175. **Q:** Scenario: Protect against DDoS attacks.
     **A:** Use AWS Shield and WAF.

176. **Q:** Scenario: Application needs audit logs for compliance.
     **A:** Enable CloudTrail, S3 versioning, and log retention policies.

177. **Q:** Scenario: Application needs alerting for error thresholds.
     **A:** Use CloudWatch Alarms with SNS notifications.

178. **Q:** Scenario: Analyze trends in system metrics.
     **A:** Use CloudWatch Logs Insights or Grafana dashboards.

179. **Q:** Scenario: Secure communication between services.
     **A:** Use VPC endpoints, private subnets, and TLS.

180. **Q:** Scenario: Detect configuration drifts.
     **A:** Use AWS Config and remediate automatically via Lambda.

---

## **10️⃣ DevOps Practices & Automation (20 Q\&A)**

181. **Q:** Scenario: Deployment takes too long.
     **A:** Automate using CI/CD pipelines and pre-built artifacts.

182. **Q:** Scenario: Frequent production failures.
     **A:** Implement automated testing, monitoring, and rollback strategies.

183. **Q:** Scenario: Manual repetitive tasks.
     **A:** Automate using Ansible, Terraform, or shell scripts.

184. **Q:** Scenario: Need faster feature releases.
     **A:** Implement CI/CD pipelines and small incremental deployments.

185. **Q:** Scenario: Multiple teams working on same codebase.
     **A:** Use Git branching strategies and code reviews.

186. **Q:** Scenario: Configuration changes across servers.
     **A:** Use configuration management tools like Ansible or Chef.

187. **Q:** Scenario: Application needs scaling on demand.
     **A:** Use Auto Scaling groups, Lambda scaling, or Kubernetes HPA.

188. **Q:** Scenario: Testing environments differ from production.
     **A:** Use containers (Docker) and IaC (Terraform/CloudFormation) for consistency.

189. **Q:** Scenario: Track deployments and versions.
     **A:** Use Git tags, CI/CD pipelines, and artifact repositories like Nexus.

190. **Q:** Scenario: Reduce human errors during deployment.
     **A:** Automate all steps using CI/CD and infrastructure as code.

191. **Q:** Scenario: Security vulnerabilities detected in code.
     **A:** Integrate tools like SonarQube, Trivy, or Snyk in CI/CD.

192. **Q:** Scenario: Need audit trail for deployments.
     **A:** Use CI/CD logs and version-controlled infrastructure scripts.

193. **Q:** Scenario: Recover from production failure quickly.
     **A:** Implement blue/green or canary deployments and automated rollbacks.

194. **Q:** Scenario: Multiple environments to manage.
     **A:** Use Terraform workspaces or parameterized pipelines.

195. **Q:** Scenario: Need cost-efficient infrastructure.
     **A:** Use spot instances, Lambda, auto-scaling, and right-sizing.

196. **Q:** Scenario: Detect and respond to incidents.
     **A:** Use CloudWatch alarms, SNS notifications, and runbooks.

197. **Q:** Scenario: Configuration drift across servers.
     **A:** Automate drift detection using Ansible or AWS Config.

198. **Q:** Scenario: Integrate DevOps tools.
     **A:** Use pipelines to integrate Git, Jenkins, Docker, Kubernetes, and monitoring tools.

199. **Q:** Scenario: Continuous feedback from production.
     **A:** Use monitoring, logging, alerts, and user feedback integration.

200. **Q:** Scenario: Ensure high quality releases.
     **A:** Implement automated tests, code reviews, CI/CD, monitoring, and rollback strategies.

